《고아떤 뺑덕어멈》은 1995년1월 25일, 솔출판사에서 펴낸, 김소진의 두 번째 소설집이다.
표제작 〈고아떤 뺑덕어멈〉 외에 여덟 편의 단편소설을 모은 책이다.
수록 작품은 〈파애〉, 〈개흘레꾼〉, 〈고아떤 뺑덕어멈〉, 〈쌍가매〉, 〈가을 옷을 위한 랩소디〉, 〈혁명기념일〉, 〈지하생활자들〉, 〈늪이 있는 마을〉, 〈세월의 무늬〉이다.
김진석이 해설 〈개같이 죽는 인간, 개같이 살아나는 소설〉을 썼다.
차례 앞 속지에 남긴 글에서 김소진은 당시까지 자신의 문학의 밑천이자 젖줄이 ‘아버지한테 물려받은 가난과 상처’라면서, 이 소설집을 내면서는 거기서 벗어날 때가 되었다고 자신의 한계를 스스로 지적했으며, “요즘 술을 마시면 아버지, 당신이 너무 그립습니다.”라고 세상을 떠난 아버지를 그리워했다.